\chapter{Decomposição arbórea / Largura arbórea}

\begin{definicao}
	Seja \(G\) um grafo.
	Uma \textit{decomposição arbórea} (d.a.) de \(G\) é um par \((T,\mathcal{W})\), onde 
	\begin{itemize}
		\item	\(T\) é uma árvore e
		\item	\(\mathcal{W} = \{W_t \,:\, t \in V(T)\}\), uma família de conjuntos de vértices \(W_t \subseteq V(G)\)
			indexadas pelos vértices de \(T\), e tal que
			\begin{enumerate}[(i)]
				\item\label{it:i}	\(\bigcup_{t\in V(T)} W_t = V(G)\), e toda aresta de \(G\) tem ambos os extremos
								em algum \(W_t\), e
				\item\label{it:ii}	se \(t,t',t'' \in V(T)\) e \(t'\) está no caminho de \(t\) para \(t''\) em \(T\)
								então \(W_t \cap W_{t''} \subseteq W_{t'}\).
			\end{enumerate}
	\end{itemize}
	
	A \textit{largura} (wifth) de  \((T,\mathcal{W})\) é 
	\[
		\max\{|W_t| -1 \,:\, t \in V(T)\}
	\]
	e a \textit{ordem} de \((T,\mathcal{W})\) é
	\begin{center}

		\(\begin{cases}
			0					&	\text{se } E(T) = \emptyset \text{ e }	\\
			\max\{|W_t \cap W_{t'}| \,:\, t,t' \text{ adjacentes em } T\}	&	\text{caso contrário}
		\end{cases}\)

	\end{center}
\end{definicao}

\textit{Exemplos.}
Considere \(G = C_5\).
\begin{enumerate}[(a)]
	\item	Uma decomposição de \(C_5: (T,\mathcal{W})\), onde \(T=\)

% todo: Caminho de comprimento 4 horizontal com vértices t_1,t_2,t_3,t_4
 
			\(\mathcal{W} = (W_{t_1},W_{t_2},W_{t_3},W_{t_4})\) e 
			\(W_{t_1} = \{a,b\}, W_{t_2} = \{a,b,c\}, W_{t_3} = \{a,b,c,d\}, W_{t_4} = \{a,b,c,d,e\}\)
			tal \((T,\mathcal{W})\) tem largura \(4\) e ordem \(4\).
			
	\item	Uma outra decomposição arbórea de \(C_5\): \((T,\mathcal{W})\), onde \(T=\)
	
% todo: Caminho de comprimento 5 horizontal com vértices t_1,...,t_5

			\(\mathcal{W} = (W_{t_1},W_{t_2},W_{t_3},W_{t_4}),W_){t_5}\) e 
			\(W_{t_1} = \{a,b\}, W_{t_2} = \{a,b,c\}, W_{t_3} = \{a,c,d\}, W_{t_4} = \{a,d,e\}, W_{t_5} = \{a,e\}\).
			
			Esta decomposição tem largura \(2\) e ordem \(2\).
			
	\item	Outra decomposição arbórea de \(C_5\): \((T,\mathcal{W})\), onde \(T=\)
	
% todo: Caminho de comprimento 3 horizontal com vértices t_1,t_2,t_3.	

			\(\mathcal{W} = (W_{t_1},W_{t_2},W_{t_3}\) e 
			\(W_{t_1} = \{a,b,c\}, W_{t_2} = \{a,c,d\}, W_{t_3} = \{a,d,e\}\).
			
			Esta decomposição tem largura \(2\) e ordem \(2\).
			
	\item	Outra decomposição arbórea de \(C_5\): \((T,\mathcal{W})\), onde \(T=\)
	
% todo: Vértice t isolado

			\(W_t = V(G)\)
			
			Esta decomposição é chamada de \textit{Decomposição Trivial} e 
			tem largura \(|V(G)|-1\) e ordem \(0\).
			Todos os grafos possuem tal decomposição, elas não são de nenhum interesse.
			
			Decomposições arbóreas interessantes: as de largura pequena.

			Porquê? Permitem que o grafo seja explorado algoritmicamente 
			(isto é, no desenvolvimento de algoritmos polinomiais).
			Veremos isso mais adiante.			
\end{enumerate}

\begin{exemplo}\label{ex:8.2}

% todo: EX2. página 8.2, desenhar \(G\) e \(T\)

\(\mathcal{W} = (W_{t_1},W_{t_2},W_{t_3},W_{t_4})\).
\(W_{t_1} = \{a,b,d\}, W_{t_2} = \{a,b,e\}, W_{t_3} = \{d,e,f\}, W_{t_4} = \{b,d,e\}\).

Esta decomposição tem largura \(2\) e ordem \(2\).

\end{exemplo}

Dada uma decomposição arbórea \((T,\mathcal{W})\) de \(G\), 
para cada \(t \in T\) podemos escolher um subgrafo \(X_T\) de \(G\)
com conjunto de vértices \(W_t\) tal que cada aresta de \(G\) está
em precisamente um desses subgrafos.
Tal escolha determina uma partição de \(E(G)\)
(note que \(G[X_t]\) não precisa ser necessariamente conexo.

No caso do último exemplo (exemplo \ref{ex:8.2}), podemos ter

% todo: Desenhar grafos da página 8.3

Dada uma decomposição arbórea \((T,\mathcal{W})\) de \(G\),
para cada \(v \in V(G)\) defina \(T_v\) 
como sendo o subgrafo de \(T\) gerado por todos os vértices \(t\) de \(T\)
tais que \(v \in W_t\).

Note que, das propriedades \ref{it:i} e \ref{it:ii} segue que \(T_v\)
é uma árvore.
No exemplo \ref{ex:8.2} temos

% todo: desenhos da pagina 8.3

\begin{definicao}
	Dizemos que \((T,\mathcal{W})\) é uma \textit{decomposição arbórea em cliques} se 
	todo \(W_t\) é uma clique (mais precisamente, \(G[W_t]\) é uma clique).
	No exemplo \ref{ex:8.2} a decomposição arbórea que exibimos é uma decomposição
	arbórea em cliques.
\end{definicao}

\begin{definicao}
	A \textit{largura arbórea} (la) de um grafo \(G\), \(la(G)\), é o
	\textit{menor inteiro} \(k\) tal que \(G\) tem uma decomposição arbórea
	de largua \(k\).
\end{definicao}

\begin{exercicio}
	Seja \(G\) um grafo simples.
	Prove que
	\[
		la(G) \leq 1
		\quad \Leftrightarrow \quad
		\G \text{ é uma floresta}
	\]
\end{exercicio}

\begin{exercicio}
	Prove que se \(G\) é série-paralelo, então \(la(G) \leq 2\).
\end{exercicio}

\begin{observacao}
	Se \((T,\mathcal{W})\) é uma decomposição arbórea de um grafo \(G\),
	da definição de decomposição arbórea segue que \((T,\mathcal{W})\) 
	induz uma decomposição sobre cada subgrafo  de \(G\).
\end{observacao}

\begin{proposicao}\label{prop:8.0}
	Seja \((T,\mathcal{W})\) uma decomposição arbórea de um grafo \(G\),
	e \(H \subseteq G\) (\(H\) um subgrafo de \(G\)).
	Então tomando-se \(\mathcal{W}_H := \{W_t \cap V(H)\,\:\,t \in V(T)\}\) temos que \((T,\mathcal{W}_H)\)
	é uma decomposição arbórea de \(H\).
\end{proposicao}

\textit{Convenção}: 
Para simplificar, diremos "\(K \subseteq V(G)\) é uma clique",
devendo ficar implícito que "\(G[K]\) é uma clique".

\textit{Pergunta}:
Como se comportam os cliques com relação à decomposição arbórea de um grafo?

\begin{proposicao}\label{prop:8.1}
	Seja \((T,\mathcal{W})\) uma decomposição arbórea de um grafo \(G\),
	e seja \(K \subseteq V(G)\) uma clique.
	Então existe \(t \in V(T)\) tal que \(K \subseteq W_t\).
\end{proposicao}

\begin{proposicao}\label{prop:8.2}
	Se \(G\) tem uma decomposição arbórea em cliques então \(G\)
	tem uma decomposição arbórea em cliques \((T,\mathcal{W})\) onde cada \(W_t\) é uma clique maximal.
\end{proposicao}

\textbf{Propriedade importante de uma decomposição arbórea}:
"Transfere 'separation properties' de sua árvore para o grafo decomposto".
Mais precisamente, vale o seguinte resultado.

\begin{proposicao}\label{prop:8.3}
	Seja \((T,\mathcal{W})\) uma decomposição arbórea de um grafo \(G\).
	Seja \(e = t_1t_2\) uma aresta de \(T\) e sejam \(T_1\) e \(T_2\) as subárvores
	de \(T-e\) com \(t_1 \in T_1\) e \(t_2 \in T_2\).
	Sejam 
	\[
		\mathcal{U}_1 := \bigcup_{t \in T_1} W_t
		\qquad
		\mathcal{U}_2 := \bigcup_{t \in T_2} W_t.
	\]
	Então \(W_{t_1} \cap W_{t_2} = \mathcal{U}_1 \cap \mathcal{U}_2\) e
	\(W_{t_1} \cap W_{t_2}\) \textit{separa} \(\mathcal{U}_1\) fr \(\mathcal{U}_w\) em \(G\).
\end{proposicao}

\begin{proposicao}\label{prop:8.4}
	Seja \((T,\mathcal{W})\) uma decomposição arbórea de um grafo \(G\),
	e seja \(Y \subseteq V(G)\).
	Então 
	\begin{enumerate}[(a)]
		\item	ou existe \(t \in T\) tal que \(Y \subseteq W_T\),
		\item	ou existem vértices \(y_1,y_2 \in Y\) e uma aresta \(t_1t_2 \in T\)
				tais que \(y_1,y_2 \notin W_{t_1}\cap W_{t_2}\) e 
				\(y_1,y_2\) são separados por \(W_{t_1}\cap W_{t_2}\) em \(G\).
	\end{enumerate}
\end{proposicao}
